程翔：警惕有人呼喚「二次文革」

最近，內地出現兩宗公開要求習近平推動「第二次文革」的事件。先是是南通港務局的工人以一張大字報的形式發出呼籲，接着是一個署名「解濱」的毛左網友在他的博客裏系統地詳述為什麼現在需要推動第二次文革。

解濱說：

偉大領袖毛主席逝世後，黨內走資派捲土重來。一個個革命小將、革命造反派戰士被從領導崗位上撤下來，逼迫他們認罪。一個個在文革中被打倒的走資派被從牛棚中請回，官復原職。成千上萬的臭老九被重新重用。「階級鬥爭為綱」的口號不再提起。馬恩列斯毛的著作被從書架上搬走。革命樣板戲被停演。工農兵大學生被從大學裏趕出去，大學恢復考試錄取，以考分而不是政治表現錄取大學生。人民公社被解散，土地被重新分給私人。國營企業被廉價賣給黑心商人，工人被下崗。自由市場重新開放，公有經濟被徹底打垮。在國際上，投靠美帝國主義和蘇聯現代修正主義，和世界上受苦受難的國家和人民，特別是那些仍然在發展中的亞非拉國家漸行漸遠，和日本軍國主義以及西方各個資本主義國家打得火熱。走資派還在走！四十多年後，中國由一個無產階級專政的國家變成了一個資產階級專政的國家，工農兵不再是國家的主人。黨已經改變顏色，國家早就不是人民的國家，而是一小撮資產階級寡頭的國家。

所以他認為，為挽救中國，必須進行第二次文革。他還就全方位恢復文革體制提出12個方面。他懇切地哀求：習主席，第二次文革迫在眉睫，黨和人民在殷切地盼望着第二次文革。請下命令吧！

這是迄今為止筆者看到的最系統地呼喚文革的聲音。

不要少看這些在現階段看起來是零星的聲音，因為它們反映了中央有人想借用文革的方式來解決中國問題的思路。從2012年習近平出任總書記以來，他就一直在謀求為文革「翻案」。第一任伊始，他就在2013年春提出「兩個30年不互相否定」的論調，這就實質上推翻了中共在1981年通過的《關於建國以來若干歷史問題的決議》，這個決議形容文革是一場「給黨、國家和各族人民帶來嚴重災難的內亂」並予以全盤否定。第二任開始不久，內地教科書就形容文革是「艱辛的探索」，把整個文革的性質都改變了。對此，筆者已經在年初本欄詳細分析（見拙作《習近平邁出「平反文革」的第二步》2018年1月25日），這裏不贅。

文革災難會不會死灰復燃？這是擺在中國人民面前一個非常嚴峻的問題。過去四十年間，中共黨內開明派就不斷警告有這個危險。中共中央黨校教授沈寶祥2016年在《胡耀邦（1915—1989）》讀書會上回憶，1977年，剛剛復出的胡耀邦在中央黨校組織召開整風會議時說：「四人幫要捲土重來是不可能了，但是借屍還魂是可能的」。 1980年4月，胡耀邦在北京會見意大利共產黨總書記貝林格（Enrico Berlinguer），在回答中國能否避免文革重演這一問題時說，舊社會的痕跡在中國是要長期存在的。要防止文革這樣的災難，必須從黨和國家的制度上想辦法、要發展和健全民主。作為一個執政黨，一定要把黨和國家的根本制度搞好，要制定一整套適合執政黨的黨規黨法。他還借用鄧小平的話說：「要強調集體領導。少數人掌握國家大權效果不好。」

2012年3月溫家寶在他最後一次總理記者會上表示，粉碎四人幫以後，中共雖然作出了若干歷史問題的決議，實行了改革開放。但是文革的錯誤和封建的影響，並沒有完全清除，文革這樣的歷史悲劇還有可能重新發生。他還說，「改革開放以後，隨着經濟發展，又產生了分配不公、誠信缺失、貪污腐敗等問題。解決這些問題，不僅要進行經濟改革，而且要進行政治改革，特別是黨和國家領導制度的改革。沒有政治改革的成功，經濟改革不可能進行到底，已經取得的成果還有可能得而復失，社會上新產生的問題，也不能從根本上得到解決。每個有責任的黨員和領導幹部都應該有緊迫感。這不是一件輕而易舉的事情，但是改革只能前進，不能停滯，更不能倒退，停滯和倒退都沒有出路」。

在2016年文革50周年時，原山西省長于幼軍舉辦「反思文化大革命」座談會（後來被當局叫停）。當被問及「文革在現在會重演嗎」，他答：「文革的土壤還在，特別是人們還沒有理性、深刻認識的情況下，文革有可能會在一定的歷史條件下部分重演」。 他說：「文革陰魂若隱若現，侵蝕執政黨和人民肌體。」他又說：「極少數人甚至將最近30年探索道路出現的失誤或現實腐敗、貧富問題，歸結到改革開放上，認為原因是離開了階級鬥爭的道路，更有甚者，認為需要第二次、第三次文革，還有一兩代人，根本不知道文革為何物」。

從這些黨內開明人士的警告，可以看到「文革」復辟的危險是非常現實的：這些警告言尤在耳，我們就看到現實上有人公開呼喚文革。

從香港的角度看，當年文革禍水漫香江時，給我們帶來1967年的暴動。但當年香港幸好有一個港英政權，強力頂住這股禍水，香港才倖免於難。今天倘若大陸文革復辟，禍水再臨時，我們靠誰去頂住它呢？這是值得我們深刻思考的問題。

原文:

建議開展第二次文化大革命

解濱

敬愛的習主席：

眾所周知，中國共產黨是中國工人階級的先鋒隊，代表著中國最廣大人民的根本利益。中國共產黨以馬克思列寧主義，毛澤東思想為行動指南。黨的最高理想和最終目標是實現共產主義。

然而，中國革命勝利後，黨內一小撮走資本主義道路的當權派極力試圖把我黨變成一個資本主義，修正主義的黨，把中國變成一個走資本主義和修正主義道路的國家，讓黨和國家改變顏色。偉大領袖毛主席明察秋毫，發動了史無前例的無產階級文化大革命，奪回了無產階級政權，讓黨領導下的工農兵佔領一切重要領域，使中國走向社會主義和共產主義的康莊大道。

偉大領袖毛主席逝世後，黨內走資派捲土重來。一個個革命小將，革命造反派戰士被從領導崗位上撤下來，逼迫他們認罪。一個個在文革中被打倒的走資派被從牛棚中請回，官復原職。成千上萬的臭老九被重新重用。“階級鬥爭為綱”的口號不再提起。馬恩列斯毛的著作被從書架上搬走。革命樣板戲被停演。工農兵大學生被從大學裡趕出去，大學恢復考試錄取，以考分而不是政治表現錄取大學生。國民企業被廉價賣給黑心商人，工人被下崗。自由市場重新開放，公有經濟被徹底打垮。在國際上，投靠美帝國主義和蘇聯現代修正主義，和世界上受苦受難的國家和人民，特別是那些仍然在發展中的亞非拉國家漸行漸遠，和日本軍國主義以及西方各個資本主義國家打得火熱。走資派還在走！

四十多年後，中國由一個無產階級專政的國家變成了一個資產階級專政的國家，工農兵不再是國家的主人。黨已經改變顏色，國家早就不是人民的國家，而是一小撮資產階級寡頭的國家。

偉大領袖毛主席早在半個世紀前就預料到了今天。1966年7月8日，毛主席在武漢致信江青同志的信中寫道：“天下大亂，達到天下大治。過七八年又來一次。......全世界有一百多個黨，大多數黨不信馬，列主義了，馬克思，列寧也被人們打得粉碎了。有些反黨分子......他們是要整個打倒我們的黨和我本人現在的任務是要在全黨全國基本上（不可能全部）打倒右派，而且在七，八年以後還要有一次橫掃牛鬼蛇神的運動，爾後還要多次掃除......。“。

如果黨根據毛主席的“七八年又來一次”的最高指示，按時開展文化大革命，黨就不會變修，國家就不會變色。從1976年到今天，42個年頭過去了，我們的黨的許多同志一直拒絕聽毛主席的話，走毛主席指引的革命道路。現在，要挽救國家挽救黨，只有唯一的一條路了，這就是開展第二次文化大革命。除此之外沒有別的路可走。這是一場遲來的革命。在這42年間，本應有五至六場文化大革命的，但都沒有及時開展。現在開展第二次文革，就是要把過去42年間的一切顛倒過去的事情再顛倒過來，把所有的錯誤糾正過來，把全部的罪行揭露出來，把革命的旗幟重新高高舉起！

具體地說，開展第二次文化大革命，需要完成以下幾項重任：

第一，紅衛兵，革命小將橫掃一切牛鬼蛇神！要打倒所有的走資本主義道路的當權派，打倒一切臭知識分子，打倒臭老九，打倒一切有海外關係以及出身反動家庭的狗崽子，清理階級隊伍，查出和鎮壓國民黨反動派的殘渣餘孽。

第二破一舊立四，。 。毛澤東思想的光芒照亮全世界，照紅宇宙！就連美帝國主義都在學毛選，開展文革，最近北卡的一所大學又拆除了一尊古人的雕像。我們不能落後了。

第三，奪回黨的宣傳工具，讓所有的報刊雜誌以及出版物都歸黨管，對於一切和黨的聲音不和諧的輿論或媒體都要實行無產階級專政。互聯網是個資產階級的產物，應該廢除。要恢復革命樣板戲，取消所有的“外國大片”以及歌頌帝王將相才子佳人的古裝戲。

第四，恢復“以階級鬥爭為綱”的路線，把階級鬥爭作為黨的頭等大事來抓。各級黨組織對於階級鬥爭要年年講，月月講，天天講。千萬不要忘記階級鬥爭。毛主席說過：“階級鬥爭，一抓就靈。”毛主席又說：“路線是個綱，綱舉目張”。這條路線就是階級鬥爭的路線。

第五，恢復黨的領導幹部的終身製。把一生獻給黨，為黨勤勤懇敬工作一輩子，這是主席身前以身作則，為我們樹立的一個好榜樣和新風尚。我們要取消領導幹部的年齡限制以及任何任期制，讓每一個幹部都為黨鞠躬盡瘁，死而後已。

第六，為了保證領導幹部的純潔性和革命性，各級幹部要按期和輪流去五七幹校參加勞動，以保持革命意志和無產階級的革命傳統。分給農民的地要收回，人民公社要恢復。要和50年代改造私有經濟那樣重新廢除私有經濟。

第七，青年學生要重走上山下鄉的道路。學生畢業後，必須去農村插隊落戶。知識青年上山下鄉，接受貧窮中農的再教育，十分重要。青年男女不能窩在城市裡，要去農村改造資產階級思想，接受貧下中農的，再教育。廣闊天地，大有作為！

第八，偉大領袖毛主席教導我們：“貪污和浪費是極大的犯罪。”自從1978年以來，各地的浪費越來越嚴重。從糧食到布匹，從肉類到菸酒，這些國家戰略物資的敞開供應造成了巨大的浪費。這是嚴重的犯罪！開展第二次文革就要恢復實行布票，糧票，肉票，糖票，酒票，肥皂票，豆腐票，棉花票，煤票，自行車票，等等等等。“節約每一個銅板，為著革命戰爭和革命事業。”（ - 1934年1月毛澤東著“我們的經濟政策”）

第九，大學高考必須取消，恢復由工農兵和革命群眾推薦上大學的優良傳統。政治掛帥，政治表現為錄取大學生的首要條件。大中小學都應該成為培養無產階級革命事業接班人的學堂。學生在學校要以馬列主義，毛澤東思想為必修課。科學技術要為無產階級政治服務。學制要縮短，教育要革命。資產階級知識分子統治我們學校的現象再也不能繼續下去了。

第十，要充分相信和依靠革命群眾，實行大鳴，大放，大字報，大辯論。讓革命群眾充分錶達他們的革命意見。偉大領袖毛主席教導我們：“馬克思主義的道理千頭萬緒，歸根結底就是一句話：造反有理！“不讓革命群眾打倒黨內外的一切走資派，第二次文革就不可能開展起來。人民，只有人民，才是創造世界歷史的動力！

第十一，在國際上要聯合亞非拉國家和人民，高舉反帝反修的大旗，無論代價多高，都要無條件地支持亞非拉人民的反帝和反殖民主義的鬥爭。我國在第一次文革中那麼艱苦的日子裡都咬緊牙關為非洲兄弟無償修建了坦贊鐵路，現在我們要為他們修建100個飛機場，200條鐵路，300所大學，400所醫院，500個發電廠！

第十二，人民軍隊要繼續發揚“一不怕苦，二不怕死”的大無畏革命精神，反對唯武器論，提高警惕，保衛祖國。每一個戰士都要學會拼刺刀，刺刀見紅。武器不是決定性的因素，人是決定性的因素。一架航母趕不上一個用毛澤東思想武裝起來的革命戰士！

習主席，第二次文革迫在眉睫，黨和人民在殷切地盼望著第二次文革。請下命令吧！

中國搞多次文革 應該會減種 返回原始時代

支持